\chapter{Modelado del sistema de negocio}

El método \emph{Blue WATCH} define el modelado de negocio como el primero de los procesos técnicos a ejecutar en el proyecto, mediante el cual se identifica y describe el contexto de la aplicación, visto como el sistema ampliado, al cual la aplicación prestará los servicios requeridos.

\section{Contexto actual de la aplicación}

\subsection{Ogangi}

\emph{Ogangi} fue fundada en Delaware, Estados Unidos, por ingenieros venezolanos en el año 2001. El mercado de la compañía incluye servicios de valor agregado móvil a través de mensajería de texto, internet móvil, correo electrónico y aplicaciones para plataformas como Apple iOS y Android, los cuales permiten establecer un vínculo entre los clientes y las empresas, comunicándose desde múltiples canales. Debido a este amplio segmento de tecnologías, la empresa tiene gran variedad de clientes, incluyendo entre ellos: operadores de telefonía móvil, banca, corporaciones de servicios (electricidad y otras utilidades), líneas aéreas, entes gubernamentales, y empresas de consumo masivo. En general, el objetivo de mercado de \emph{Ogangi} son corporaciones cuya base de clientes propios sea masiva, respecto a la proporción de habitantes de sus países. \emph{Ogangi} tiene su casa matriz en Estados Unidos (Miami) y cuenta con dos oficinas en Venezuela, una en Caracas y otra en Mérida, además de oficinas en México, España y figuras jurídicas en Nueva Zelanda y Colombia; en su base de clientes se incluyen también República Dominicana, Jamaica, Chile, las Antillas y Puerto Rico.\\

\subsection{Modelado de objetivos de negocio}

En la figura ~\ref{fig:objetivosOgangi} se visualiza una jerarquía de los objetivos del negocio, los cuales serán descritos a continuación.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\resizebox{\textwidth}{!} {
		\includegraphics[scale=1]{modeladoDeNegocio/modeloObjetivos.jpg} 
	}  
	\caption{Objetivos de negocio.} 
	\label{fig:objetivosOgangi}
	\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Misión}

Buscar soluciones móviles a otras empresas, ayudar a los negocios a usar tecnología móvil para conectarse con consumidores y usuarios. \emph{Ogangi}  está  comprometida  en  brindar  un  entorno  laboral  agradable  en  el  que  se fomenten  los  valores  de  la  empresa  y  el  crecimiento  continuo  de  cada  uno  de  sus trabajadores, ofreciendo una remuneración justa.

\subsubsection{Visión}

Ser una empresa proveedora de servicios de calidad para medios móviles, en todas las plataformas  respectivas:  mensajería  de  texto,  internet  móvil,  mercadeo  digital  y  desarrollo de aplicaciones.

\subsubsection{Objetivos}

\begin{itemize}

\item Desarrollar software empresarial de alta calidad, orientado a ofrecer soluciones de comunicación con tecnología móvil de última generación, cumpliendo con los principales estándares a nivel mundial.

\item Mantener una plataforma tecnológica con desempeño y soporte de elevada calidad, para ofrecer un servicio óptimo a los clientes de la empresa.
\hyphenation{es-ta-ble-ci-mien-to}
\item Contribuir con el proceso de crecimiento de corporaciones por medio del establecimiento de relaciones sólidas de comunicación con sus clientes o beneficiarios, para el cumplimiento de sus objetivos de negocio.

\item Mantener un equipo de trabajo altamente productivo, con principios éticos y morales que propicien un ambiente de cordialidad, responsabilidad y respeto dentro de la empresa.

\item Fomentar el crecimiento personal de cada trabajador de la empresa, promoviendo la capacitación y continua mejora de sus habilidades conceptuales, técnicas y humanísticas.

\end{itemize}

\subsection{Procesos de negocio}

En la figura ~\ref{fig:procesosOgangi} se observa la cadena de valor de los procesos de negocio, destacándose como procesos principales se tiene: desarrollo de productos, desarrollo de software, ventas, gestión de operaciones y gestión de mensajería. Como procesos de soporte se tiene: soporte, gestión administrativa y finanzas y gestión de recursos humanos. Estos procesos son descritos a continuación:

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\resizebox{\textwidth}{!} {
		\includegraphics[scale=1]{modeladoDeNegocio/modeladoProcesos.jpg} 
	}   
	\caption{Cadena de valor de los procesos de \emph{Ogangi}.}
	\label{fig:procesosOgangi}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}

\item Desarrollo de productos: Evaluar los requerimientos de los clientes y realizar la definición y especificación de requerimientos a nivel de producto para cada uno de los proyectos.

\item Desarrollo de software: Gestionar la ejecución de los planes de desarrollo de productos o servicios de la empresa. Diseñar e implementar las soluciones de software que forman parte de la cartera de productos.

\item Gestión de mensajería: Gestionar, ejecutar, registrar y reportar protocolos de comunicación para tecnologías de telefonía móvil y correo electrónico, a través de las aplicaciones de software ofrecidas por la empresa.

\item Operaciones: Establecer estándares para los subsistemas tecnológicos internos de la compañía, controlar los permisos de acceso, dar mantenimiento a la plataforma de servidores y controlar las conexiones de telecomunicaciones.

\item Soporte: Mantener en óptimas condiciones los equipos informáticos y de telefonía, conectividad y recursos informáticos básicos, que garanticen una mejor ejecución de las funciones administrativas y operacionales de las distintas unidades de la empresa. Realizar la atención al cliente, búsqueda y canalización de soluciones, ante imprevistos y fallas que pudieran ocurrir a los productos y servicios en funcionamiento.

\item Venta de productos y servicios: Planear, ejecutar y controlar las actividades de ventas de los productos y servicios ofrecidos por la compañía. Transmitir una muestra de la cartera de productos a los potenciales clientes para su evaluación y luego de la aceptación, llevar a cabo la comercialización y seguimiento de los productos elegidos.

\item Gestión administrativa y de finanzas: Controlar y administrar el flujo de caja de la compañía, a nivel interno y externo, depósitos, pagos, transferencias y demás transacciones bancarias, además de llevar seguimiento de los deberes legales de la compañía como pago de impuestos, permisos, seguro social, entre otros.

\item Gestión de recursos humanos: Coordinar el ingreso del personal a la compañía, realizar seguimiento del desempeño de los trabajadores, coordinar actividades de integración entre el personal y fomentar el buen funcionamiento del ambiente organizativo para impulsar la productividad y satisfacción del trabajador.

\end{itemize}

A continuación se realizará la especificación del proceso de gestión de mensajería, donde va enmarcado el módulo de software a desarrollar y será afectado por el mismo.

\subsection{Proceso de gestión de mensajería}

En la figura ~\ref{fig:procesoGestionMensajeria} se observa la descripción del proceso de gestión de mensajería, donde se tiene información acerca de los elementos que intervienen en el mismo, donde se destacan los objetos de entrada, como la información que se requiere transmitir y el listado de destinatarios a los cuales van dirigidas las comunicaciones. Las reglas y parámetros de los protocolos de comunicación como reguladores del proceso de gestión de mensajes, ya que son las que definen las actividades a ser ejecutadas. El objetivo general del proceso se define como la meta que se persigue. El cliente de la empresa es quien solicita la ejecución de las actividades y la plataforma de hardware y software es la encargada de soportar y realizar la ejecución de la gestión de mensajería. Los reportes y el registro de mensajes son los objetos obtenidos como resultado del proceso.\\   

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\resizebox{\textwidth}{!} {
		\includegraphics[scale=1]{modeladoDeNegocio/gestionMensajeria.jpg} 
	}    
	\caption{Proceso de gestión de mensajería}
	\label{fig:procesoGestionMensajeria}
	\end{center}
\end{figure}

En la figura ~\ref{fig:subprocesosGestionMensajeria} se muestran los subprocesos y el flujo que conforman y dirigen el proceso de gestión de mensajería. Comenzando por el análisis de necesidades de comunicación, realizado por el usuario de la plataforma, el cual debe definir los parámetros comunicacionales que se van a encargar de ejecutar los protocolos de comunicación, de acuerdo a la información que se necesita transmitir y a los destinatarios a los cuales va dirigida. Posteriormente se realiza la gestión de los protocolos de comunicación, que se ejecutan y realizan el registro de los mensajes procesados, en la base de datos de la empresa, datos que son utilizados para realizar posteriormente la gestión de reportes. De acuerdo a las estadísticas obtenidas, en el proceso de análisis de resultados se estudia la posibilidad de culminar el proceso o de comenzar nuevamente con el mismo para alcanzar los objetivos comunicacionales. Los objetivos específicos del proceso de gestión de mensajes para la plataforma tecnológica de software se listan a continuación:\\

\begin{itemize}

\item Gestionar y ejecutar protocolos de difusión de mensajes a través de múltiples plataformas de comunicación estandarizadas a nivel mundial como: correo electrónico, SMS y mensajería \emph{push}, sin limitaciones en la cantidad de destinatarios alcanzados, para lograr un alcance máximo en el envío de información.

\item Gestionar y ejecutar protocolos de comunicación de mensajería móvil interactiva MIM, para apoyar en la generación de enlaces comunicación dinámica entre los usuarios de telefonía móvil y las corporaciones interesadas.

\item Registrar los mensajes gestionados durante la ejecución de los protocolos de comunicación para su posterior reporte y análisis. 

\item Reportar las actividades ejecutadas como parte de la gestión de protocolos de comunicación, para estudiar las tendencias y comportamiento de los datos y apoyar en la toma de decisiones de las corporaciones, tanto para los objetivos de sus negocios como para continuar con el proceso comunicativo.

\end{itemize}

El subsistema de negocio donde estará inmersa la aplicación a ser desarrollada se encuentra dentro del subproceso de generación de reportes de la gestión de mensajería.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	%\resizebox{\textwidth}{!} {
		\includegraphics[scale=0.65, angle=90]{modeladoDeNegocio/subprocesosGestionMensajeria.jpg} 
	%}    
		\caption{Subprocesos de la gestión de mensajería y su flujo de trabajo.}
		\label{fig:subprocesosGestionMensajeria}
	\end{center}
\end{figure}


\section{Análisis de problemas y oportunidades}

El método \emph{Blue WATCH} define la necesidad de identificar, formular y analizar los problemas de información o automatización que el contexto tiene, en su estado actual, y las oportunidades que deben aprovecharse para automatizar procesos que no existen actualmente, o que deben ser modificados como producto de la tecnología  que se usará para implementar la aplicación. Cada uno de los problemas y oportunidades encontradas se analizan para determinar las causas que lo origina y el efecto que estas causas tienen sobre el contexto de la aplicación. Se hará hincapié sobre los problemas y oportunidades existentes específicamente dentro de la actividad de generar los reportes, donde está inmerso el sistema de negocio estudiado.

\subsection{Problemas}

\subsubsection{Reportes gráficos rígidos}

La estructura actual del tablero y de la plataforma de gestión de mensajes no permite que el usuario pueda crear nuevos reportes gráficos de interés e intención propia. El origen de este problema es la inexistencia del diseño e implementación de una forma de cambiar los parámetros de los reportes, causando que el usuario se limite y quede sujeto a los reportes disponibles. A pesar de la variedad de reportes preconcebidos que ofrece el tablero, puede llegar a ser insuficiente en algunos casos.

\subsubsection{Incapacidad de observar toda la información disponible}

Los reportes gráficos disponibles muestran aspectos genéricos de los datos, perdiéndose la oportunidad de consultar información más específica sobre los mensajes registrados. Este problema se origina en la falta de una estructura de consultas a la base de datos de mensajes, obteniéndose desde una fuente de datos que resume de forma general los procesos de gestión de mensajería, causando que el usuario no pueda obtener reportes especializados.

\subsubsection{Incapacidad de escalar de forma eficiente}

Introducir nuevos reportes gráficos al tablero o modificar alguno de los reportes existentes, deriva en un procedimiento de baja escalabilidad, en el cual se debe realizar un diseño y desarrollo de software, razón por la cuál se utiliza tiempo y recursos humanos de forma ineficiente, limitando además a los usuarios en su objetivo de obtener la información requerida. 

\subsection{Oportunidades}

\subsubsection{Sistema de gestión de base de datos con gran capacidad}

\emph{Elasticsearch} constituye una herramienta para el manejo de \emph{Big Data}, lo que permite realizar consultas y calcular estadísticas de forma eficaz y eficiente. Ya que el sistema de negocios utiliza este manejador de base de datos como principal almacén, se puede aprovechar para mejorar los sistemas de consultas para la creación de reportes de usuario. Valiéndose del soporte y amplia documentación provista para su uso, se puede obtener un buen rendimiento, a beneficio del proceso de gestión de mensajes.  

\subsubsection{Existencia del marco de visualización del tablero}

La existencia previa de un tablero en la plataforma, ofrece un marco visual estructurado, preparado para soportar nuevas capacidades, lo que es beneficioso para disminuir los tiempos de culminación del desarrollo del software. Este marco visual es adaptable y flexible, lo que permite mantener un manejo estandarizado de los reportes gráficos existentes y los que serán agregados posteriormente.

\subsubsection{Posibilidad de realizar pruebas de rendimiento real}

El acceso a la \emph{Big Data}, producto de los procesos de gestión de mensajería, permite realizar pruebas de rendimiento a lo largo del desarrollo de software con los mismos datos consultados por los usuarios al momento del despliegue de la aplicación para su uso, lo que indicará la eficiencia del producto en cuestión y guiará las decisiones que se deban tomar para realizar mejoras. 

\subsubsection{Aprovechamiento de la plataforma existente}

El MMC ofrece un entorno completo de manejo de sesiones de usuario y demás variables de entorno como conexiones a bases de datos, lo que permite implementar un sistema completo de preferencias personalizadas, así como a acceder al espacio de datos exclusivo de cada usuario de la plataforma.

\section{Modelado del sistema de negocio} 

Esta sección define los objetivos y procesos que se deben llevar a cabo en el sistema de negocios luego de la ejecución de este proyecto, para conocer el dominio de la aplicación, es decir, del contexto o sistema de negocios donde operará la aplicación, una vez finalizada.

\subsection{Objetivo}

Obtener reportes gráficos acerca de los mensajes registrados en la base de datos, según las preferencias de los usuarios, con la finalidad de presentar estadísticas que permitan visualizar aspectos importantes de los datos.  

\subsection{Procesos}

En la figura \ref{fig:procesoGestionReportes} se muestra el análisis del proceso de generación de reportes gráficos, donde se tiene como objeto de entrada el registro de mensajes almacenados en la base de datos. La información acerca de los objetivos esperados de la generación de reportes se utiliza para definir los parámetros de los mismos. El usuario de la plataforma es quien solicita la gestión de reportes gráficos al módulo de software, el cual es responsable de consultar los datos, procesarlos y dar respuesta a las necesidades expuestas por los usuarios. La privacidad de los datos de cada usuario regula las consultas y no pueden ser expuestos a usuarios que no tienen relación con los protocolos que conllevaron al registro de los mismos. Por último, los reportes gráficos son los objetos obtenidos como salida del proceso.\\

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	%\resizebox{\textwidth}{!} {
		\includegraphics[scale=0.7]{modeladoDeNegocio/gestionReportes.jpg}  
	%}    
		\caption{Proceso de gestión de mensajería.}
		\label{fig:procesoGestionReportes}
	\end{center}
\end{figure}

Dentro de la generación de reportes se realizan un conjunto de actividades, descritas en la figura  \ref{fig:actividadesGestionReportes}, donde se observa el flujo que se debe seguir para obtener reportes gráficos.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	%\resizebox{\textwidth}{!} {
		\includegraphics[scale=0.7,angle=90]{modeladoDeNegocio/actividadesGestionReportes.jpg}  
	%}    
		\caption{Actividades del proceso de gestión de reportes.}
		\label{fig:actividadesGestionReportes}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Actores}

Existen dos roles de actor en el proceso de gestión de reportes, los usuarios de la plataforma y el gerente de operaciones.

\subsubsection{Usuarios de la plataforma}

Son los usuarios de la plataforma MMC, clientes de \emph{Ogangi} y quienes solicitan la ejecución de los protocolos de comunicación, quienes tienen necesidades de transmitir u obtener información de los usuarios finales, analizar los reportes y decidir la culminación o realimentación de los procesos comunicativos.

\subsubsection{Gerente de operaciones}

Es el encargado de velar y monitorizar la correcta ejecución de los procesos de ejecución de protocolos de comunicación y reportes de mensajes.

\subsection{Objetos de negocio}

\subsubsection{Mensajes}

Son los mensajes intercambiados entre la plataforma y los usuarios finales, estudiados anteriormente en el marco teórico. Son el objeto transmitido en las comunicaciones y son registrados en la base de datos, contienen información importante para los negocios que representan los usuarios de la plataforma.

\subsubsection{Registro de mensajes}

Es el conjunto de mensajes gestionados, que han sido registrados en la base de datos de mensajes y son la fuente de datos para la generación de los reportes solicitados por los usuarios de la plataforma.

\subsubsection{Módulo de gestión de reportes}

Está representado por la plataforma MMC, constituye el software que se encarga de gestionar los protocolos de comunicación, registrar los mensajes procesados y generar los reportes de mensajes para el usuario.

\subsubsection{Reportes gráficos}

Son el producto del procesamiento de datos provenientes del registro de mensajes, muestran aspectos resumidos y detallados de los mensajes gestionados, en forma de gráficos especializados para el posterior análisis de los usuarios de la plataforma, fueron estudiados con detenimiento en el marco teórico.  

\subsection{Reglas}

En el contexto de los reportes gráficos solo existe una regla restrictiva y tiene que ver con la protección de los datos. Los reportes gráficos generados solo deben contener datos exclusivos de las actividades de los usuarios que lo solicitan. De ninguna manera un usuario de la plataforma puede obtener información no correspondida con su contexto de trabajo y actividades, puesto que la privacidad de los datos sería violada. Lo que quiere decir que un usuario no puede percibir estadísticas ni información acerca de mensajes que fueron registrados como consecuencia de la ejecución de un protocolo de comunicación por otro usuario.\\

El modelado del sistema de negocios brinda una perspectiva amplia acerca del contexto organizativo en el cual interviene la aplicación a ser desarrollada. El contexto ofrece una descripción acerca de la empresa \emph{Ogangi}, la cual posee como objetivo principal, ayudar a los negocios e instituciones a utilizar tecnología móvil para conectarse con consumidores y usuarios, objetivo que para ser alcanzado requiere de la ejecución de ciertos procesos que trabajan de forma interrelacionada, dentro de los cuales se encuentra el proceso de gestión de mensajería, que a su vez está conformado por subprocesos que incluyen la gestión de reportes de los mensajes, subsistema de negocios en el cuál estará inmersa la aplicación. El análisis de problemas y oportunidades del sistema de negocios deja claro que existen motivaciones suficientes para realizar mejoras en el mismo, ya que existen limitaciones para escalar y apreciar toda la información disponible, perdiéndose gran parte del potencial que la plataforma tecnológica puede brindar, habiendo además, grandes oportunidades aprovechables, como las capacidades y ventajas que ofrece el sistema de gestión de base de datos para realizar consultas y cálculo de métricas, la existencia de un marco de trabajo para los reportes gráficos, manejo de sesiones de usuario y disponibilidad de datos reales para realizar pruebas de rendimiento.\\

El sistema de negocios deseado para el momento en el que entre en uso la aplicación a ser desarrollada, está definido por el proceso de gestión de reportes gráficos, donde se persigue el objetivo de presentar estadísticas que permitan a los usuarios visualizar aspectos importantes de los datos. El rol de los usuarios es único en este contexto y son los encargado de realizar las solicitudes y definir los parámetros de los reportes, de acuerdo a la información que necesitan obtener, solicitudes que son atendidas por el módulo de gestión de reportes, el cual realiza las consultas pertinentes al registro de mensajes en la base de datos para posteriormente realizar el cálculo de las estadísticas. 

